# Evangelium secundum Marcum {#Marcus}

## 1

Initium Evangelii Jesu Christi, Filii Dei.
^2^ Sicut scriptum est in Isaia propheta : 
Ecce ego mitto angelum meum ante faciem tuam,\
 qui præparabit viam tuam ante te.\

^3^ Vox clamantis in deserto :\
 Parate viam Domini, rectas facite semitas ejus.



^4^ Fuit Joannes in deserto baptizans, et prædicans baptismum pœnitentiæ in remissionem peccatorum.
^5^ Et egrediebatur ad eum omnis Judææ regio, et Jerosolymitæ universi, et baptizabantur ab illo in Jordanis flumine, confitentes peccata sua.
^6^ Et erat Joannes vestitus pilis cameli, et zona pellicea circa lumbos ejus, et locustas et mel silvestre edebat.
^7^ Et prædicabat dicens : Venit fortior me post me, cujus non sum dignus procumbens solvere corrigiam calceamentorum ejus.
^8^ Ego baptizavi vos aqua, ille vero baptizabit vos Spiritu Sancto.


^9^ Et factum est : in diebus illis venit Jesus a Nazareth Galilææ : et baptizatus est a Joanne in Jordane.
^10^ Et statim ascendens de aqua, vidit cælos apertos, et Spiritum tamquam columbam descendentem, et manentem in ipso.
^11^ Et vox facta est de cælis : Tu es Filius meus dilectus, in te complacui.


^12^ Et statim Spiritus expulit eum in desertum.
^13^ Et erat in deserto quadraginta diebus, et quadraginta noctibus : et tentabatur a Satana : eratque cum bestiis, et angeli ministrabant illi.


^14^ Postquam autem traditus est Joannes, venit Jesus in Galilæam, prædicans Evangelium regni Dei,
^15^ et dicens : Quoniam impletum est tempus, et appropinquavit regnum Dei : pœnitemini, et credite Evangelio.
^16^ Et præteriens secus mare Galilææ, vidit Simonem, et Andream fratrem ejus, mittentes retia in mare (erant enim piscatores),
^17^ et dixit eis Jesus : Venite post me, et faciam vos fieri piscatores hominum.
^18^ Et protinus relictis retibus, secuti sunt eum.
^19^ Et progressus inde pusillum, vidit Jacobum Zebedæi, et Joannem fratrem ejus, et ipsos componentes retia in navi :
^20^ et statim vocavit illos. Et relicto patre suo Zebedæo in navi cum mercenariis, secuti sunt eum.


^21^ Et ingrediuntur Capharnaum : et statim sabbatis ingressus in synagogam, docebat eos.
^22^ Et stupebant super doctrina ejus : erat enim docens eos quasi potestatem habens, et non sicut scribæ.
^23^ Et erat in synagoga eorum homo in spiritu immundo : et exclamavit,
^24^ dicens : Quid nobis et tibi, Jesu Nazarene ? venisti perdere nos ? scio qui sis, Sanctus Dei.
^25^ Et comminatus est ei Jesus, dicens : Obmutesce, et exi de homine.
^26^ Et discerpens eum spiritus immundus, et exclamans voce magna, exiit ab eo.
^27^ Et mirati sunt omnes, ita ut conquirerent inter se dicentes : Quidnam est hoc ? quænam doctrina hæc nova ? quia in potestate etiam spiritibus immundis imperat, et obediunt ei.
^28^ Et processit rumor ejus statim in omnem regionem Galilææ.


^29^ Et protinus egredientes de synagoga, venerunt in domum Simonis et Andreæ, cum Jacobo et Joanne.
^30^ Decumbebat autem socrus Simonis febricitans : et statim dicunt ei de illa.
^31^ Et accedens elevavit eam, apprehensa manu ejus : et continuo dimisit eam febris, et ministrabat eis.


^32^ Vespere autem facto cum occidisset sol, afferebant ad eum omnes male habentes, et dæmonia habentes :
^33^ et erat omnis civitas congregata ad januam.
^34^ Et curavit multos, qui vexabantur variis languoribus, et dæmonia multa ejiciebat, et non sinebat ea loqui, quoniam sciebant eum.


^35^ Et diluculo valde surgens, egressus abiit in desertum locum, ibique orabat.
^36^ Et prosecutus est eum Simon, et qui cum illo erant.
^37^ Et cum invenissent eum, dixerunt ei : Quia omnes quærunt te.
^38^ Et ait illis : Eamus in proximos vicos, et civitates, ut et ibi prædicem : ad hoc enim veni.
^39^ Et erat prædicans in synagogis eorum, et in omni Galilæa, et dæmonia ejiciens.


^40^ Et venit ad eum leprosus deprecans eum : et genu flexo dixit ei : Si vis, potes me mundare.
^41^ Jesus autem misertus ejus, extendit manum suam : et tangens eum, ait illi : Volo : mundare.
^42^ Et cum dixisset, statim discessit ab eo lepra, et mundatus est.
^43^ Et comminatus est ei, statimque ejecit illum,
^44^ et dicit ei : Vide nemini dixeris : sed vade, ostende te principi sacerdotum, et offer pro emundatione tua, quæ præcepit Moyses in testimonium illis.
^45^ At ille egressus cœpit prædicare, et diffamare sermonem, ita ut jam non posset manifeste introire in civitatem, sed foris in desertis locis esset, et conveniebant ad eum undique.

## 2

Et iterum intravit Capharnaum post dies,
^2^ et auditum est quod in domo esset, et convenerunt multi, ita ut non caperet neque ad januam, et loquebatur eis verbum.
^3^ Et venerunt ad eum ferentes paralyticum, qui a quatuor portabatur.
^4^ Et cum non possent offerre eum illi præ turba, nudaverunt tectum ubi erat : et patefacientes submiserunt grabatum in quo paralyticus jacebat.
^5^ Cum autem vidisset Jesus fidem illorum, ait paralytico : Fili, dimittuntur tibi peccata tua.
^6^ Erant autem illic quidam de scribis sedentes, et cogitantes in cordibus suis :
^7^ Quid hic sic loquitur ? blasphemat. Quis potest dimittere peccata, nisi solus Deus ?
^8^ Quo statim cognito Jesus spiritu suo, quia sic cogitarent intra se, dicit illis : Quid ista cogitatis in cordibus vestris ?
^9^ Quid est facilius dicere paralytico : Dimittuntur tibi peccata : an dicere : Surge, tolle grabatum tuum, et ambula ?
^10^ Ut autem sciatis quia Filius hominis habet potestatem in terra dimittendi peccata (ait paralytico),
^11^ tibi dico : Surge, tolle grabatum tuum, et vade in domum tuam.
^12^ Et statim surrexit ille : et, sublato grabato, abiit coram omnibus, ita ut mirarentur omnes, et honorificent Deum, dicentes : Quia numquam sic vidimus.


^13^ Et egressus est rursus ad mare, omnisque turba veniebat ad eum, et docebat eos.
^14^ Et cum præteriret, vidit Levi Alphæi sedentem ad telonium, et ait illi : Sequere me. Et surgens secutus est eum.
^15^ Et factum est, cum accumberet in domo illius, multi publicani et peccatores simul discumbebant cum Jesu et discipulis ejus : erant enim multi, qui et sequebantur eum.
^16^ Et scribæ et pharisæi videntes quia manducaret cum publicanis et peccatoribus, dicebant discipulis ejus : Quare cum publicanis et peccatoribus manducat et bibit Magister vester ?
^17^ Hoc audito Jesus ait illis : Non necesse habent sani medico, sed qui male habent : non enim veni vocare justos, sed peccatores.
^18^ Et erant discipuli Joannis et pharisæi jejunantes : et veniunt, et dicunt illi : Quare discipuli Joannis et pharisæorum jejunant, tui autem discipuli non jejunant ?
^19^ Et ait illis Jesus : Numquid possunt filii nuptiarum, quamdiu sponsus cum illis est, jejunare ? Quanto tempore habent secum sponsum, non possunt jejunare.
^20^ Venient autem dies cum auferetur ab eis sponsus : et tunc jejunabunt in illis diebus.
^21^ Nemo assumentum panni rudis assuit vestimento veteri : alioquin aufert supplementum novum a veteri, et major scissura fit.
^22^ Et nemo mittit vinum novum in utres veteres : alioquin dirumpet vinum utres, et vinum effundetur, et utres peribunt : sed vinum novum in utres novos mitti debet.


^23^ Et factum est iterum cum Dominus sabbatis ambularet per sata, et discipuli ejus cœperunt progredi, et vellere spicas.
^24^ Pharisæi autem dicebant ei : Ecce, quid faciunt sabbatis quod non licet ?
^25^ Et ait illis : Numquam legistis quid fecerit David, quando necessitatem habuit, et esuriit ipse, et qui cum eo erant ?
^26^ quomodo introivit in domum Dei sub Abiathar principe sacerdotum, et panes propositionis manducavit, quos non licebat manducare, nisi sacerdotibus, et dedit eis qui cum eo erant ?
^27^ Et dicebat eis : Sabbatum propter hominem factum est, et non homo propter sabbatum.
^28^ Itaque Dominus est Filius hominis, etiam sabbati.

## 3

Et introivit iterum in synagogam : et erat ibi homo habens manum aridam.
^2^ Et observabant eum, si sabbatis curaret, ut accusarent illum.
^3^ Et ait homini habenti manum aridam : Surge in medium.
^4^ Et dicit eis : Licet sabbatis benefacere, an male ? animam salvam facere, an perdere ? At illi tacebant.
^5^ Et circumspiciens eos cum ira, contristatus super cæcitate cordis eorum, dicit homini : Extende manum tuam. Et extendit, et restituta est manus illi.
^6^ Exeuntes autem pharisæi, statim cum Herodianis consilium faciebant adversus eum quomodo eum perderent.


^7^ Jesus autem cum discipulis suis secessit ad mare : et multa turba a Galilæa et Judæa secuta est eum,
^8^ et ab Jerosolymis, et ab Idumæa, et trans Jordanem : et qui circa Tyrum et Sidonem multitudo magna, audientes quæ faciebat, venerunt ad eum.
^9^ Et dicit discipulis suis ut navicula sibi deserviret propter turbam, ne comprimerent eum :
^10^ multos enim sanabat, ita ut irruerent in eum ut illum tangerent, quotquot habebant plagas.
^11^ Et spiritus immundi, cum illum videbant, procidebant ei : et clamabant, dicentes :
^12^ Tu es Filius Dei. Et vehementer comminabatur eis ne manifestarent illum.


^13^ Et ascendens in montem vocavit ad se quos voluit ipse : et venerunt ad eum.
^14^ Et fecit ut essent duodecim cum illo : et ut mitteret eos prædicare.
^15^ Et dedit illis potestatem curandi infirmitates et ejiciendi dæmonia.
^16^ Et imposuit Simoni nomen Petrus :
^17^ et Jacobum Zebedæi, et Joannem fratrem Jacobi, et imposuit eis nomina Boanerges, quod est, Filii tonitrui :
^18^ et Andream, et Philippum, et Bartholomæum, et Matthæum, et Thomam, et Jacobum Alphæi, et Thaddæum, et Simonem Cananæum,
^19^ et Judam Iscariotem, qui et tradidit illum.


^20^ Et veniunt ad domum : et convenit iterum turba, ita ut non possent neque panem manducare.
^21^ Et cum audissent sui, exierunt tenere eum : dicebant enim : Quoniam in furorem versus est.
^22^ Et scribæ, qui ab Jerosolymis descenderant, dicebant : Quoniam Beelzebub habet, et quia in principe dæmoniorum ejicit dæmonia.


^23^ Et convocatis eis in parabolis dicebat illis : Quomodo potest Satanas Satanam ejicere ?
^24^ Et si regnum in se dividatur, non potest regnum illud stare.
^25^ Et si domus super semetipsam dispertiatur, non potest domus illa stare.
^26^ Et si Satanas consurrexerit in semetipsum, dispertitus est, et non poterit stare, sed finem habet.
^27^ Nemo potest vasa fortis ingressus in domum diripere, nisi prius fortem alliget, et tunc domum ejus diripiet.
^28^ Amen dico vobis, quoniam omnia dimittentur filiis hominum peccata, et blasphemiæ quibus blasphemaverint :
^29^ qui autem blasphemaverit in Spiritum Sanctum, non habebit remissionem in æternum, sed reus erit æterni delicti.
^30^ Quoniam dicebant : Spiritum immundum habet.


^31^ Et veniunt mater ejus et fratres : et foris stantes miserunt ad eum vocantes eum,
^32^ et sedebat circa eum turba : et dicunt ei : Ecce mater tua et fratres tui foris quærunt te.
^33^ Et respondens eis, ait : Quæ est mater mea et fratres mei ?
^34^ Et circumspiciens eos, qui in circuitu ejus sedebant, ait : Ecce mater mea et fratres mei.
^35^ Qui enim fecerit voluntatem Dei, hic frater meus, et soror mea, et mater est.

## 4

Et iterum cœpit docere ad mare : et congregata est ad eum turba multa, ita ut navim ascendens sederet in mari, et omnis turba circa mare super terram erat :
^2^ et docebat eos in parabolis multa, et dicebat illis in doctrina sua :
^3^ Audite : ecce exiit seminans ad seminandum.
^4^ Et dum seminat, aliud cecidit circa viam, et venerunt volucres cæli, et comederunt illud.
^5^ Aliud vero cecidit super petrosa, ubi non habuit terram multam : et statim exortum est, quoniam non habebat altitudinem terræ :
^6^ et quando exortus est sol, exæstuavit : et eo quod non habebat radicem, exaruit.
^7^ Et aliud cecidit in spinas : et ascenderunt spinæ, et suffocaverunt illud, et fructum non dedit.
^8^ Et aliud cecidit in terram bonam : et dabat fructum ascendentem et crescentem, et afferebat unum triginta, unum sexaginta, et unum centum.
^9^ Et dicebat : Qui habet aures audiendi, audiat.
^10^ Et cum esset singularis, interrogaverunt eum hi qui cum eo erant duodecim, parabolam.
^11^ Et dicebat eis : Vobis datum est nosse mysterium regni Dei : illis autem, qui foris sunt, in parabolis omnia fiunt :
^12^ ut videntes videant, et non videant : et audientes audiant, et non intelligant : nequando convertantur, et dimittantur eis peccata.


^13^ Et ait illis : Nescitis parabolam hanc ? Et quomodo omnes parabolas cognoscetis ?
^14^ Qui seminat, verbum seminat.
^15^ Hi autem sunt, qui circa viam, ubi seminatur verbum, et cum audierint, confestim venit Satanas, et aufert verbum, quod seminatum est in cordibus eorum.
^16^ Et hi sunt similiter, qui super petrosa seminantur : qui cum audierint verbum, statim cum gaudio accipiunt illud :
^17^ et non habent radicem in se, sed temporales sunt : deinde orta tribulatione et persecutione propter verbum, confestim scandalizantur.
^18^ Et alii sunt qui in spinas seminantur : hi sunt qui verbum audiunt,
^19^ et ærumnæ sæculi, et deceptio divitiarum, et circa reliqua concupiscentiæ introëuntes suffocant verbum, et sine fructu efficitur.
^20^ Et hi sunt qui super terram bonam seminati sunt, qui audiunt verbum, et suscipiunt, et fructificant, unum triginta, unum sexaginta, et unum centum.


^21^ Et dicebat illis : Numquid venit lucerna ut sub modio ponatur, aut sub lecto ? nonne ut super candelabrum ponatur ?
^22^ Non est enim aliquid absconditum, quod non manifestetur : nec factum est occultum, sed ut in palam veniat.
^23^ Si quis habet aures audiendi, audiat.
^24^ Et dicebat illis : Videte quid audiatis. In qua mensura mensi fueritis, remetietur vobis, et adjicietur vobis.
^25^ Qui enim habet, dabitur illi : et qui non habet, etiam quod habet auferetur ab eo.


^26^ Et dicebat : Sic est regnum Dei, quemadmodum si homo jaciat sementem in terram,
^27^ et dormiat, et exsurgat nocte et die, et semen germinet, et increscat dum nescit ille.
^28^ Ultro enim terra fructificat, primum herbam, deinde spicam, deinde plenum frumentum in spica.
^29^ Et cum produxerit fructus, statim mittit falcem, quoniam adest messis.
^30^ Et dicebat : Cui assimilabimus regnum Dei ? aut cui parabolæ comparabimus illud ?
^31^ Sicut granum sinapis, quod cum seminatum fuerit in terra, minus est omnibus seminibus, quæ sunt in terra :
^32^ et cum seminatum fuerit, ascendit, et fit majus omnibus oleribus, et facit ramos magnos, ita ut possint sub umbra ejus aves cæli habitare.
^33^ Et talibus multis parabolis loquebatur eis verbum, prout poterant audire :
^34^ sine parabola autem non loquebatur eis : seorsum autem discipulis suis disserebat omnia.


^35^ Et ait illis in illa die, cum sero esset factum : Transeamus contra.
^36^ Et dimittentes turbam, assumunt eum ita ut erat in navi : et aliæ naves erant cum illo.
^37^ Et facta est procella magna venti, et fluctus mittebat in navim, ita ut impleretur navis.
^38^ Et erat ipse in puppi super cervical dormiens : et excitant eum, et dicunt illi : Magister, non ad te pertinet, quia perimus ?
^39^ Et exsurgens comminatus est vento, et dixit mari : Tace, obmutesce. Et cessavit ventus : et facta est tranquillitas magna.
^40^ Et ait illis : Quid timidi estis ? necdum habetis fidem ? et timuerunt timore magno, et dicebant ad alterutrum : Quis, putas, est iste, quia et ventus et mare obediunt ei ?

## 5

Et venerunt trans fretum maris in regionem Gerasenorum.
^2^ Et exeunti ei de navi, statim occurrit de monumentis homo in spiritu immundo,
^3^ qui domicilium habebat in monumentis, et neque catenis jam quisquam poterat eum ligare :
^4^ quoniam sæpe compedibus et catenis vinctus, dirupisset catenas, et compedes comminuisset, et nemo poterat eum domare :
^5^ et semper die ac nocte in monumentis, et in montibus erat, clamans, et concidens se lapidibus.
^6^ Videns autem Jesum a longe, cucurrit, et adoravit eum :
^7^ et clamans voce magna dixit : Quid mihi et tibi, Jesu Fili Dei altissimi ? adjuro te per Deum, ne me torqueas.
^8^ Dicebat enim illi : Exi spiritus immunde ab homine.
^9^ Et interrogabat eum : Quod tibi nomen est ? Et dicit ei : Legio mihi nomen est, quia multi sumus.
^10^ Et deprecabatur eum multum, ne se expelleret extra regionem.
^11^ Erat autem ibi circa montem grex porcorum magnus, pascens.
^12^ Et deprecabantur eum spiritus, dicentes : Mitte nos in porcos ut in eos introëamus.
^13^ Et concessit eis statim Jesus. Et exeuntes spiritus immundi introierunt in porcos : et magno impetu grex præcipitatus est in mare ad duo millia, et suffocati sunt in mari.
^14^ Qui autem pascebant eos, fugerunt, et nuntiaverunt in civitatem et in agros. Et egressi sunt videre quid esset factum :
^15^ et veniunt ad Jesum : et vident illum qui a dæmonio vexabatur, sedentem, vestitum, et sanæ mentis, et timuerunt.
^16^ Et narraverunt illis, qui viderant, qualiter factum esset ei qui dæmonium habuerat, et de porcis.
^17^ Et rogare cœperunt eum ut discederet de finibus eorum.
^18^ Cumque ascenderet navim, cœpit illum deprecari, qui a dæmonio vexatus fuerat, ut esset cum illo,
^19^ et non admisit eum, sed ait illi : Vade in domum tuam ad tuos, et annuntia illis quanta tibi Dominus fecerit, et misertus sit tui.
^20^ Et abiit, et cœpit prædicare in Decapoli, quanta sibi fecisset Jesus : et omnes mirabantur.
^21^ Et cum transcendisset Jesus in navi rursum trans fretum, convenit turba multa ad eum, et erat circa mare.


^22^ Et venit quidam de archisynagogis nomine Jairus, et videns eum procidit ad pedes ejus,
^23^ et deprecabatur eum multum, dicens : Quoniam filia mea in extremis est, veni, impone manum super eam, ut salva sit, et vivat.
^24^ Et abiit cum illo, et sequebatur eum turba multa, et comprimebant eum.
^25^ Et mulier, quæ erat in profluvio sanguinis annis duodecim,
^26^ et fuerat multa perpessa a compluribus medicis : et erogaverat omnia sua, nec quidquam profecerat, sed magis deterius habebat :
^27^ cum audisset de Jesu, venit in turba retro, et tetigit vestimentum ejus :
^28^ dicebat enim : Quia si vel vestimentum ejus tetigero, salva ero.
^29^ Et confestim siccatus est fons sanguinis ejus : et sensit corpore quia sanata esset a plaga.
^30^ Et statim Jesus in semetipso cognoscens virtutem quæ exierat de illo, conversus ad turbam, aiebat : Quis tetigit vestimenta mea ?
^31^ Et dicebant ei discipuli sui : Vides turbam comprimentem te, et dicis : Quis me tetigit ?
^32^ Et circumspiciebat videre eam, quæ hoc fecerat.
^33^ Mulier vero timens et tremens, sciens quod factum esset in se, venit et procidit ante eum, et dixit ei omnem veritatem.
^34^ Ille autem dixit ei : Filia, fides tua te salvam fecit : vade in pace, et esto sana a plaga tua.
^35^ Adhuc eo loquente, veniunt ab archisynagogo, dicentes : Quia filia tua mortua est : quid ultra vexas magistrum ?
^36^ Jesus autem audito verbo quod dicebatur, ait archisynagogo : Noli timere : tantummodo crede.
^37^ Et non admisit quemquam se sequi nisi Petrum, et Jacobum, et Joannem fratrem Jacobi.
^38^ Et veniunt in domum archisynagogi, et videt tumultum, et flentes, et ejulantes multum.
^39^ Et ingressus, ait illis : Quid turbamini, et ploratis ? puella non est mortua, sed dormit.
^40^ Et irridebant eum. Ipse vero ejectis omnibus assumit patrem, et matrem puellæ, et qui secum erant, et ingreditur ubi puella erat jacens.
^41^ Et tenens manum puellæ, ait illi : Talitha cumi, quod est interpretatum : Puella (tibi dico), surge.
^42^ Et confestim surrexit puella, et ambulabat : erat autem annorum duodecim : et obstupuerunt stupore magno.
^43^ Et præcepit illis vehementer ut nemo id sciret : et dixit dari illi manducare.

## 6

Et egressus inde, abiit in patriam suam : et sequebantur eum discipuli sui :
^2^ et facto sabbato cœpit in synagoga docere : et multi audientes admirabantur in doctrina ejus, dicentes : Unde huic hæc omnia ? et quæ est sapientia, quæ data est illi, et virtutes tales, quæ per manus ejus efficiuntur ?
^3^ Nonne hic est faber, filius Mariæ, frater Jacobi, et Joseph, et Judæ, et Simonis ? nonne et sorores ejus hic nobiscum sunt ? Et scandalizabantur in illo.
^4^ Et dicebat illis Jesus : Quia non est propheta sine honore nisi in patria sua, et in domo sua, et in cognatione sua.
^5^ Et non poterat ibi virtutem ullam facere, nisi paucos infirmos impositis manibus curavit :
^6^ et mirabatur propter incredulitatem eorum, et circuibat castella in circuitu docens.


^7^ Et vocavit duodecim : et cœpit eos mittere binos, et dabat illis potestatem spirituum immundorum.
^8^ Et præcepit eis ne quid tollerent in via, nisi virgam tantum : non peram, non panem, neque in zona æs,
^9^ sed calceatos sandaliis, et ne induerentur duabus tunicis.
^10^ Et dicebat eis : Quocumque introieritis in domum, illic manete donec exeatis inde :
^11^ et quicumque non receperint vos, nec audierint vos, exeuntes inde, excutite pulverem de pedibus vestris in testimonium illis.
^12^ Et exeuntes prædicabant ut pœnitentiam agerent :
^13^ et dæmonia multa ejiciebant, et ungebant oleo multos ægros, et sanabant.


^14^ Et audivit rex Herodes (manifestum enim factum est nomen ejus), et dicebat : Quia Joannes Baptista resurrexit a mortuis : et propterea virtutes operantur in illo.
^15^ Alii autem dicebant : Quia Elias est ; alii vero dicebant : Quia propheta est, quasi unus ex prophetis.
^16^ Quo audito Herodes ait : Quem ego decollavi Joannem, hic a mortuis resurrexit.
^17^ Ipse enim Herodes misit, ac tenuit Joannem, et vinxit eum in carcere propter Herodiadem uxorem Philippi fratris sui, quia duxerat eam.
^18^ Dicebat enim Joannes Herodi : Non licet tibi habere uxorem fratris tui.
^19^ Herodias autem insidiabatur illi : et volebat occidere eum, nec poterat.
^20^ Herodes enim metuebat Joannem, sciens eum virum justum et sanctum : et custodiebat eum, et audito eo multa faciebat, et libenter eum audiebat.
^21^ Et cum dies opportunus accidisset, Herodes natalis sui cœnam fecit principibus, et tribunis, et primis Galilææ :
^22^ cumque introisset filia ipsius Herodiadis, et saltasset, et placuisset Herodi, simulque recumbentibus, rex ait puellæ : Pete a me quod vis, et dabo tibi :
^23^ et juravit illi : Quia quidquid petieris dabo tibi, licet dimidium regni mei.
^24^ Quæ cum exisset, dixit matri suæ : Quid petam ? At illa dixit : Caput Joannis Baptistæ.
^25^ Cumque introisset statim cum festinatione ad regem, petivit dicens : Volo ut protinus des mihi in disco caput Joannis Baptistæ.
^26^ Et contristatus est rex : propter jusjurandum, et propter simul discumbentes, noluit eam contristare :
^27^ sed misso spiculatore præcepit afferri caput ejus in disco. Et decollavit eum in carcere,
^28^ et attulit caput ejus in disco : et dedit illud puellæ, et puella dedit matri suæ.
^29^ Quo audito, discipuli ejus venerunt, et tulerunt corpus ejus : et posuerunt illud in monumento.


^30^ Et convenientes Apostoli ad Jesum, renuntiaverunt ei omnia quæ egerant, et docuerant.
^31^ Et ait illis : Venite seorsum in desertum locum, et requiescite pusillum. Erant enim qui veniebant et redibant multi : et nec spatium manducandi habebant.
^32^ Et ascendentes in navim, abierunt in desertum locum seorsum.
^33^ Et viderunt eos abeuntes, et cognoverunt multi : et pedestres de omnibus civitatibus concurrerunt illuc, et prævenerunt eos.
^34^ Et exiens vidit turbam multam Jesus : et misertus est super eos, quia erant sicut oves non habentes pastorem, et cœpit docere multa.
^35^ Et cum jam hora multa fieret, accesserunt discipuli ejus, dicentes : Desertus est locus hic, et jam hora præteriit :
^36^ dimitte illos, ut euntes in proximas villas et vicos, emant sibi cibos, quos manducent.
^37^ Et respondens ait illis : Date illis vos manducare. Et dixerunt ei : Euntes emamus ducentis denariis panes, et dabimus illis manducare.
^38^ Et dicit eis : Quot panes habetis ? ite, et videte. Et cum cognovissent, dicunt : Quinque, et duos pisces.
^39^ Et præcepit illis ut accumbere facerent omnes secundum contubernia super viride fœnum.
^40^ Et discubuerunt in partes per centenos et quinquagenos.
^41^ Et acceptis quinque panibus et duobus piscibus, intuens in cælum, benedixit, et fregit panes, et dedit discipulis suis, ut ponerent ante eos : et duos pisces divisit omnibus.
^42^ Et manducaverunt omnes, et saturati sunt.
^43^ Et sustulerunt reliquias, fragmentorum duodecim cophinos plenos, et de piscibus.
^44^ Erant autem qui manducaverunt quinque millia virorum.


^45^ Et statim coëgit discipulos suos ascendere navim, ut præcederent eum trans fretum ad Bethsaidam, dum ipse dimitteret populum.
^46^ Et cum dimisisset eos, abiit in montem orare.
^47^ Et cum sero esset, erat navis in medio mari et ipse solus in terra.
^48^ Et videns eos laborantes in remigando (erat enim ventus contrarius eis) et circa quartam vigiliam noctis venit ad eos ambulans supra mare : et volebat præterire eos.
^49^ At illi ut viderunt eum ambulantem supra mare, putaverunt phantasma esse, et exclamaverunt.
^50^ Omnes enim viderunt eum, et conturbati sunt. Et statim locutus est cum eis, et dixit eis : Confidite, ego sum : nolite timere.
^51^ Et ascendit ad illos in navim, et cessavit ventus. Et plus magis intra se stupebant :
^52^ non enim intellexerunt de panibus : erat enim cor eorum obcæcatum.
^53^ Et cum transfretassent, venerunt in terram Genesareth, et applicuerunt.
^54^ Cumque egressi essent de navi, continuo cognoverunt eum :
^55^ et percurrentes universam regionem illam, cœperunt in grabatis eos, qui se male habebant, circumferre, ubi audiebant eum esse.
^56^ Et quocumque introibat, in vicos, vel in villas aut civitates, in plateis ponebant infirmos, et deprecabantur eum, ut vel fimbriam vestimenti ejus tangerent, et quotquot tangebant eum, salvi fiebant.

## 7

Et conveniunt ad eum pharisæi, et quidam de scribis, venientes ab Jerosolymis.
^2^ Et cum vidissent quosdam ex discipulis ejus communibus manibus, id est non lotis, manducare panes, vituperaverunt.
^3^ Pharisæi enim, et omnes Judæi, nisi crebro laverint manus, non manducant, tenentes traditionem seniorum :
^4^ et a foro nisi baptizentur, non comedunt : et alia multa sunt, quæ tradita sunt illis servare, baptismata calicum, et urceorum, et æramentorum, et lectorum :
^5^ et interrogabant eum pharisæi et scribæ : Quare discipuli tui non ambulant juxta traditionem seniorum, sed communibus manibus manducant panem ?
^6^ At ille respondens, dixit eis : Bene prophetavit Isaias de vobis hypocritis, sicut scriptum est : 
Populus hic labiis me honorat,\
 cor autem eorum longe est a me :\

^7^ in vanum autem me colunt,\
 docentes doctrinas, et præcepta hominum.



^8^ Relinquentes enim mandatum Dei, tenetis traditionem hominum, baptismata urceorum et calicum : et alia similia his facitis multa.
^9^ Et dicebat illis : Bene irritum facitis præceptum Dei, ut traditionem vestram servetis.
^10^ Moyses enim dixit : Honora patrem tuum, et matrem tuam. Et : Qui maledixerit patri, vel matri, morte moriatur.
^11^ Vos autem dicitis : Si dixerit homo patri, aut matri, Corban (quod est donum) quodcumque ex me, tibi profuerit :
^12^ et ultra non dimittitis eum quidquam facere patri suo, aut matri,
^13^ rescindentes verbum Dei per traditionem vestram, quam tradidistis : et similia hujusmodi multa facitis.


^14^ Et advocans iterum turbam, dicebat illis : Audite me omnes, et intelligite.
^15^ Nihil est extra hominem introiens in eum, quod possit eum coinquinare, sed quæ de homine procedunt illa sunt quæ communicant hominem.
^16^ Si quis habet aures audiendi, audiat.
^17^ Et cum introisset in domum a turba, interrogabant eum discipuli ejus parabolam.
^18^ Et ait illis : Sic et vos imprudentes estis ? Non intelligitis quia omne extrinsecus introiens in hominem, non potest eum communicare :
^19^ quia non intrat in cor ejus, sed in ventrum vadit, et in secessum exit, purgans omnes escas ?
^20^ Dicebat autem, quoniam quæ de homine exeunt, illa communicant hominem.
^21^ Ab intus enim de corde hominum malæ cogitationes procedunt, adulteria, fornicationes, homicidia,
^22^ furta, avaritiæ, nequitiæ, dolus, impudicitiæ, oculus malus, blasphemia, superbia, stultitia.
^23^ Omnia hæc mala ab intus procedunt, et communicant hominem.


^24^ Et inde surgens abiit in fines Tyri et Sidonis : et ingressus domum, neminem voluit scire, et non potuit latere.
^25^ Mulier enim statim ut audivit de eo, cujus filia habebat spiritum immundum, intravit, et procidit ad pedes ejus.
^26^ Erat enim mulier gentilis, Syrophœnissa genere. Et rogabat eum ut dæmonium ejiceret de filia ejus.
^27^ Qui dixit illi : Sine prius saturari filios : non est enim bonum sumere panem filiorum, et mittere canibus.
^28^ At illa respondit, et dixit illi : Utique Domine, nam et catelli comedunt sub mensa de micis puerorum.
^29^ Et ait illi : Propter hunc sermonem vade : exiit dæmonium a filia tua.
^30^ Et cum abiisset domum suam, invenit puellam jacentem supra lectum, et dæmonium exiisse.


^31^ Et iterum exiens de finibus Tyri, venit per Sidonem ad mare Galilææ inter medios fines Decapoleos.
^32^ Et adducunt ei surdum, et mutum, et deprecabantur eum, ut imponat illi manum.
^33^ Et apprehendens eum de turba seorsum, misit digitos suos in auriculas ejus : et exspuens, tetigit linguam ejus :
^34^ et suspiciens in cælum, ingemuit, et ait illi : Ephphetha, quod est, Adaperire.
^35^ Et statim apertæ sunt aures ejus, et solutum est vinculum linguæ ejus, et loquebatur recte.
^36^ Et præcepit illis ne cui dicerent. Quanto autem eis præcipiebat, tanto magis plus prædicabant :
^37^ et eo amplius admirabantur, dicentes : Bene omnia fecit : et surdos fecit audire, et mutos loqui.

## 8

In diebus illis iterum cum turba multa esset, nec haberent quod manducarent, convocatis discipulis, ait illis :
^2^ Misereor super turbam : quia ecce jam triduo sustinent me, nec habent quod manducent :
^3^ et si dimisero eos jejunos in domum suam, deficient in via : quidam enim ex eis de longe venerunt.
^4^ Et responderunt ei discipuli sui : Unde illos quis poterit saturare panibus in solitudine ?
^5^ Et interrogavit eos : Quot panes habetis ? Qui dixerunt : Septem.
^6^ Et præcepit turbæ discumbere super terram. Et accipiens septem panes, gratias agens fregit, et dabat discipulis suis ut apponerent, et apposuerunt turbæ.
^7^ Et habebant pisciculos paucos : et ipsos benedixit, et jussit apponi.
^8^ Et manducaverunt, et saturati sunt, et sustulerunt quod superaverat de fragmentis, septem sportas.
^9^ Erant autem qui manducaverunt, quasi quatuor millia : et dimisit eos.


^10^ Et statim ascendens navim cum discipulis suis, venit in partes Dalmanutha.
^11^ Et exierunt pharisæi, et cœperunt conquirere cum eo, quærentes ab illo signum de cælo, tentantes eum.
^12^ Et ingemiscens spiritu, ait : Quid generatio ista signum quærit ? Amen dico vobis, si dabitur generationi isti signum.
^13^ Et dimittens eos, ascendit iterum navim et abiit trans fretum.


^14^ Et obliti sunt panes sumere : et nisi unum panem non habebant secum in navi.
^15^ Et præcipiebat eis, dicens : Videte, et cavete a fermento pharisæorum, et fermento Herodis.
^16^ Et cogitabant ad alterutrum, dicentes : quia panes non habemus.
^17^ Quo cognito, ait illis Jesus : Quid cogitatis, quia panes non habetis ? nondum cognoscetis nec intelligitis ? adhuc cæcatum habetis cor vestrum ?
^18^ oculos habentes non videtis ? et aures habentes non auditis ? nec recordamini,
^19^ quando quinque panes fregi in quinque millia : quot cophinos fragmentorum plenos sustulistis ? Dicunt ei : Duodecim.
^20^ Quando et septem panes in quatuor millia : quot sportas fragmentorum tulistis ? Et dicunt ei : Septem.
^21^ Et dicebat eis : Quomodo nondum intelligitis ?


^22^ Et veniunt Bethsaidam, et adducunt ei cæcum, et rogabant eum ut illum tangeret.
^23^ Et apprehensa manu cæci, eduxit eum extra vicum : et exspuens in oculos ejus impositis manibus suis, interrogavit eum si quid videret.
^24^ Et aspiciens, ait : Video homines velut arbores ambulantes.
^25^ Deinde iterum imposuit manus super oculos ejus : et cœpit videre : et restitutus est ita ut clare videret omnia.
^26^ Et misit illum in domum suam, dicens : Vade in domum tuam : et si in vicum introieris, nemini dixeris.


^27^ Et egressus est Jesus, et discipuli ejus in castella Cæsareæ Philippi : et in via interrogabat discipulos suos, dicens eis : Quem me dicunt esse homines ?
^28^ Qui responderunt illi, dicentes : Joannem Baptistam, alii Eliam, alii vero quasi unum de prophetis.
^29^ Tunc dicit illis : Vos vero quem me esse dicitis ? Respondens Petrus, ait ei : Tu es Christus.
^30^ Et comminatus est eis, ne cui dicerent de illo.


^31^ Et cœpit docere eos quoniam oportet Filium hominis pati multa, et reprobari a senioribus, et a summis sacerdotibus et scribis, et occidi : et post tres dies resurgere.
^32^ Et palam verbum loquebatur. Et apprehendens eum Petrus, cœpit increpare eum.
^33^ Qui conversus, et videns discipulos suos, comminatus est Petro, dicens : Vade retro me Satana, quoniam non sapis quæ Dei sunt, sed quæ sunt hominum.


^34^ Et convocata turba cum discipulis suis, dixit eis : Si quis vult me sequi, deneget semetipsum : et tollat crucem suam, et sequatur me.
^35^ Qui enim voluerit animam suam salvam facere, perdet eam : qui autem perdiderit animam suam propter me, et Evangelium, salvam faciet eam.
^36^ Quid enim proderit homini, si lucretur mundum totum et detrimentum animæ suæ faciat ?
^37^ Aut quid dabit homo commutationis pro anima sua ?
^38^ Qui enim me confusus fuerit, et verba mea in generatione ista adultera et peccatrice, et Filius hominis confundetur eum, cum venerit in gloria Patris sui cum angelis sanctis.
^39^ Et dicebat illis : Amen dico vobis, quia sunt quidam de hic stantibus, qui non gustabunt mortem donec videant regnum Dei veniens in virtute.

## 9

Et post dies sex assumit Jesus Petrum, et Jacobum, et Joannem, et ducit illos in montem excelsum seorsum solos, et transfiguratus est coram ipsis.
^2^ Et vestimenta ejus facta sunt splendentia, et candida nimis velut nix, qualia fullo non potest super terram candida facere.
^3^ Et apparuit illis Elias cum Moyse : et erant loquentes cum Jesu.
^4^ Et respondens Petrus, ait Jesu : Rabbi, bonum est nos hic esse : et faciamus tria tabernacula, tibi unum, et Moysi unum, et Eliæ unum.
^5^ Non enim sciebat quid diceret : erant enim timore exterriti.
^6^ Et facta est nubes obumbrans eos : et venit vox de nube, dicens : Hic est Filius meus carissimus : audite illum.
^7^ Et statim circumspicientes, neminem amplius viderunt, nisi Jesum tantum secum.
^8^ Et descendentibus illis de monte, præcepit illis ne cuiquam quæ vidissent, narrarent : nisi cum Filius hominis a mortuis resurrexerit.
^9^ Et verbum continuerunt apud se : conquirentes quid esset, cum a mortuis resurrexerit.
^10^ Et interrogabant eum, dicentes : Quid ergo dicunt pharisæi et scribæ, quia Eliam oportet venire primum ?
^11^ Qui respondens, ait illis : Elias cum venerit primo, restituet omnia : et quomodo scriptum est in Filium hominis, ut multa patiatur et contemnatur.
^12^ Sed dico vobis quia et Elias venit (et fecerunt illi quæcumque voluerunt) sicut scriptum est de eo.


^13^ Et veniens ad discipulos suos, vidit turbam magnam circa eos, et scribas conquirentes cum illis.
^14^ Et confestim omnis populus videns Jesum, stupefactus est, et expaverunt, et accurrentes salutabant eum.
^15^ Et interrogavit eos : Quid inter vos conquiritis ?
^16^ Et respondens unus de turba, dixit : Magister, attuli filium meum ad te habentem spiritum mutum :
^17^ qui ubicumque eum apprehenderit, allidit illum, et spumat, et stridet dentibus, et arescit : et dixi discipulis tuis ut ejicerent illum, et non potuerunt.
^18^ Qui respondens eis, dixit : O generatio incredula, quamdiu apud vos ero ? quamdiu vos patiar ? afferte illum ad me.
^19^ Et attulerunt eum. Et cum vidisset eum, statim spiritus conturbavit illum : et elisus in terram, volutabatur spumans.
^20^ Et interrogavit patrem ejus : Quantum temporis est ex quo ei hoc accidit ? At ille ait : Ab infantia :
^21^ et frequenter eum in ignem, et in aquas misit ut eum perderet : sed si quid potes, adjuva nos, misertus nostri.
^22^ Jesus autem ait illi : Si potes credere, omnia possibilia sunt credenti.
^23^ Et continuo exclamans pater pueri, cum lacrimis aiebat : Credo, Domine ; adjuva incredulitatem meam.
^24^ Et cum videret Jesus concurrentem turbam, comminatus est spiritui immundo, dicens illi : Surde et mute spiritus, ego præcipio tibi, exi ab eo : et amplius ne introëas in eum.
^25^ Et exclamans, et multum discerpens eum, exiit ab eo, et factus est sicut mortuus, ita ut multi dicerent : Quia mortuus est.
^26^ Jesus autem tenens manum ejus elevavit eum, et surrexit.
^27^ Et cum introisset in domum, discipuli ejus secreto interrogabant eum : Quare nos non potuimus ejicere eum ?
^28^ Et dixit illis : Hoc genus in nullo potest exire, nisi in oratione et jejunio.
^29^ Et inde profecti prætergrediebantur Galilæam : nec volebat quemquam scire.


^30^ Docebat autem discipulos suos, et dicebat illis : Quoniam Filius hominis tradetur in manus hominum, et occident eum, et occisus tertia die resurget.
^31^ At illi ignorabant verbum : et timebant interrogare eum.


^32^ Et venerunt Capharnaum. Qui cum domi essent, interrogabat eos : Quid in via tractabatis ?
^33^ At illi tacebant : siquidem in via inter se disputaverunt : quis eorum major esset.
^34^ Et residens vocavit duodecim, et ait illis : Si quis vult primus esse, erit omnium novissimus, et omnium minister.
^35^ Et accipiens puerum, statuit eum in medio eorum : quem cum complexus esset, ait illis :
^36^ Quisquis unum ex hujusmodi pueris receperit in nomine meo, me recipit : et quicumque me susceperit, non me suscipit, sed eum qui misit me.


^37^ Respondit illi Joannes, dicens : Magister, vidimus quemdam in nomine tuo ejicientem dæmonia, qui non sequitur nos, et prohibuimus eum.
^38^ Jesus autem ait : Nolite prohibere eum : nemo est enim qui faciat virtutem in nomine meo, et possit cito male loqui de me :
^39^ qui enim non est adversum vos, pro vobis est.
^40^ Quisquis enim potum dederit vobis calicem aquæ in nomine meo, quia Christi estis : amen dico vobis, non perdet mercedem suam.


^41^ Et quisquis scandalizaverit unum ex his pusillis credentibus in me : bonum est ei magis si circumdaretur mola asinaria collo ejus, et in mare mitteretur.
^42^ Et si scandalizaverit te manus tua, abscide illam : bonum est tibi debilem introire in vitam, quam duas manus habentem ire in gehennam, in ignem inextinguibilem,
^43^ ubi vermis eorum non moritur, et ignis non extinguitur.
^44^ Et si pes tuus te scandalizat, amputa illum : bonum est tibi claudum introire in vitam æternam, quam duos pedes habentem mitti in gehennam ignis inextinguibilis,
^45^ ubi vermis eorum non moritur, et ignis non extinguitur.
^46^ Quod si oculus tuus scandalizat te, ejice eum : bonum est tibi luscum introire in regnum Dei, quam duos oculos habentem mitti in gehennam ignis,
^47^ ubi vermis eorum non moritur, et ignis non extinguitur.
^48^ Omnis enim igne salietur, et omnis victima sale salietur.
^49^ Bonum est sal : quod si sal insulsum fuerit, in quo illud condietis ? Habete in vobis sal, et pacem habete inter vos.

## 10

Et inde exsurgens venit in fines Judææ ultra Jordanem : et conveniunt iterum turbæ ad eum : et sicut consueverat, iterum docebat illos.
^2^ Et accedentes pharisæi interrogabant eum : Si licet viro uxorem dimittere : tentantes eum.
^3^ At ille respondens, dixit eis : Quid vobis præcepit Moyses ?
^4^ Qui dixerunt : Moyses permisit libellum repudii scribere, et dimittere.
^5^ Quibus respondens Jesus, ait : Ad duritiam cordis vestri scripsit vobis præceptum istud :
^6^ ab initio autem creaturæ masculum et feminam fecit eos Deus.
^7^ Propter hoc relinquet homo patrem suum et matrem, et adhærebit ad uxorem suam :
^8^ et erunt duo in carne una. Itaque jam non sunt duo, sed una caro.
^9^ Quod ergo Deus conjunxit, homo non separet.
^10^ Et in domo iterum discipuli ejus de eodem interrogaverunt eum.
^11^ Et ait illis : Quicumque dimiserit uxorem suam, et aliam duxerit, adulterium committit super eam.
^12^ Et si uxor dimiserit virum suum, et alii nupserit, mœchatur.


^13^ Et offerebant illi parvulos ut tangeret illos. Discipuli autem comminabantur offerentibus.
^14^ Quos cum videret Jesus, indigne tulit, et ait illis : Sinite parvulos venire ad me, et ne prohibueritis eos : talium enim est regnum Dei.
^15^ Amen dico vobis : Quisquis non receperit regnum Dei velut parvulus, non intrabit in illud.
^16^ Et complexans eos, et imponens manus super illos, benedicebat eos.


^17^ Et cum egressus esset in viam, procurrens quidam genu flexo ante eum, rogabat eum : Magister bone, quid faciam ut vitam æternam percipiam ?
^18^ Jesus autem dixit ei : Quid me dicis bonum ? nemo bonus, nisi unus Deus.
^19^ Præcepta nosti : ne adulteres, ne occidas, ne fureris, ne falsum testimonium dixeris, ne fraudem feceris, honora patrem tuum et matrem.
^20^ At ille respondens, ait illi : Magister, hæc omnia observavi a juventute mea.
^21^ Jesus autem intuitus eum, dilexit eum, et dixit ei : Unum tibi deest : vade, quæcumque habes vende, et da pauperibus, et habebis thesaurum in cælo : et veni, sequere me.
^22^ Qui contristatus in verbo, abiit mœrens : erat enim habens multas possessiones.
^23^ Et circumspiciens Jesus, ait discipulis suis : Quam difficile qui pecunias habent, in regnum Dei introibunt !
^24^ Discipuli autem obstupescebant in verbis ejus. At Jesus rursus respondens ait illis : Filioli, quam difficile est, confidentes in pecuniis, in regnum Dei introire !
^25^ Facilius est camelum per foramen acus transire, quam divitem intrare in regnum Dei.
^26^ Qui magis admirabantur, dicentes ad semetipsos : Et quis potest salvus fieri ?
^27^ Et intuens illos Jesus, ait : Apud homines impossibile est, sed non apud Deum : omnia enim possibilia sunt apud Deum.


^28^ Et cœpit ei Petrus dicere : Ecce nos dimisimus omnia, et secuti sumus te.
^29^ Respondens Jesus, ait : Amen dico vobis : Nemo est qui reliquerit domum, aut fratres, aut sorores, aut patrem, aut matrem, aut filios, aut agros propter me et propter Evangelium,
^30^ qui non accipiat centies tantum, nunc in tempore hoc : domos, et fratres, et sorores, et matres, et filios, et agros, cum persecutionibus, et in sæculo futuro vitam æternam.
^31^ Multi autem erunt primi novissimi, et novissimi primi.


^32^ Erant autem in via ascendentes Jerosolymam : et præcedebat illos Jesus, et stupebant : et sequentes timebant. Et assumens iterum duodecim, cœpit illis dicere quæ essent ei eventura.
^33^ Quia ecce ascendimus Jerosolymam, et Filius hominis tradetur principibus sacerdotum, et scribis, et senioribus, et damnabunt eum morte, et tradent eum gentibus :
^34^ et illudent ei, et conspuent eum, et flagellabunt eum, et interficient eum : et tertia die resurget.


^35^ Et accedunt ad eum Jacobus et Joannes filii Zebedæi, dicentes : Magister, volumus ut quodcumque petierimus, facias nobis.
^36^ At ille dixit eis : Quid vultis ut faciam vobis ?
^37^ Et dixerunt : Da nobis ut unus ad dexteram tuam, et alius ad sinistram tuam sedeamus in gloria tua.
^38^ Jesus autem ait eis : Nescitis quid petatis : potestis bibere calicem, quem ego bibo, aut baptismo, quo ego baptizor, baptizari ?
^39^ At illi dixerunt ei : Possumus. Jesus autem ait eis : Calicem quidem, quem ego bibo, bibetis ; et baptismo, quo ego baptizor, baptizabimini :
^40^ sedere autem ad dexteram meam, vel ad sinistram, non est meum dare vobis, sed quibus paratum est.
^41^ Et audientes decem, cœperunt indignari de Jacobo et Joanne.
^42^ Jesus autem vocans eos, ait illis : Scitis quia hi, qui videntur principari gentibus, dominantur eis : et principes eorum potestatem habent ipsorum.
^43^ Non ita est autem in vobis, sed quicumque voluerit fieri major, erit vester minister :
^44^ et quicumque voluerit in vobis primus esse, erit omnium servus.
^45^ Nam et Filius hominis non venit ut ministraretur ei, sed ut ministraret, et daret animam suam redemptionem pro multis.


^46^ Et veniunt Jericho : et proficiscente eo de Jericho, et discipulis ejus, et plurima multitudine, filius Timæi Bartimæus cæcus, sedebat juxta viam mendicans.
^47^ Qui cum audisset quia Jesus Nazarenus est, cœpit clamare, et dicere : Jesu fili David, miserere mei.
^48^ Et comminabantur ei multi ut taceret. At ille multo magis clamabat : Fili David, miserere mei.
^49^ Et stans Jesus præcepit illum vocari. Et vocant cæcum, dicentes ei : Animæquior esto : surge, vocat te.
^50^ Qui projecto vestimento suo exiliens, venit ad eum.
^51^ Et respondens Jesus dixit illi : Quid tibi vis faciam ? Cæcus autem dixit ei : Rabboni, ut videam.
^52^ Jesus autem ait illi : Vade, fides tua te salvum fecit. Et confestim vidit, et sequebatur eum in via.

## 11

Et cum appropinquarent Jerosolymæ et Bethaniæ ad montem Olivarum, mittit duos ex discipulis suis,
^2^ et ait illis : Ite in castellum, quod contra vos est, et statim introëuntes illuc, invenietis pullum ligatum, super quem nemo adhuc hominum sedit : solvite illum, et adducite.
^3^ Et si quis vobis dixerit : Quid facitis ? dicite, quia Domino necessarius est : et continuo illum dimittet huc.
^4^ Et abeuntes invenerunt pullum ligatum ante januam foris in bivio : et solvunt eum.
^5^ Et quidam de illic stantibus dicebant illis : Quid facitis solventes pullum ?
^6^ Qui dixerunt eis sicut præceperat illis Jesus, et dimiserunt eis.
^7^ Et duxerunt pullum ad Jesum : et imponunt illi vestimenta sua, et sedit super eum.
^8^ Multi autem vestimenta sua straverunt in via : alii autem frondes cædebant de arboribus, et sternebant in via.
^9^ Et qui præibant, et qui sequebantur, clamabant, dicentes : Hosanna : benedictus qui venit in nomine Domini :
^10^ benedictum quod venit regnum patris nostri David : hosanna in excelsis.
^11^ Et introivit Jerosolymam in templum : et circumspectis omnibus, cum jam vespera esset hora, exiit in Bethaniam cum duodecim.


^12^ Et alia die cum exirent a Bethania, esuriit.
^13^ Cumque vidisset a longe ficum habentem folia, venit si quid forte inveniret in ea : et cum venisset ad eam, nihil invenit præter folia : non enim erat tempus ficorum.
^14^ Et respondens dixit ei : Jam non amplius in æternum ex te fructum quisquam manducet. Et audiebant discipuli ejus.


^15^ Et veniunt in Jerosolymam. Et cum introisset in templum, cœpit ejicere vendentes et ementes in templo : et mensas numulariorum, et cathedras vendentium columbas evertit :
^16^ et non sinebat ut quisquam transferret vas per templum :
^17^ et docebat, dicens eis : Nonne scriptum est : Quia domus mea, domus orationis vocabitur omnibus gentibus ? vos autem fecistis eam speluncam latronum.
^18^ Quo audito principes sacerdotum et scribæ, quærebant quomodo eum perderent : timebant enim eum, quoniam universa turba admirabatur super doctrina ejus.
^19^ Et cum vespera facta esset, egrediebatur de civitate.


^20^ Et cum mane transirent, viderunt ficum aridam factam a radicibus.
^21^ Et recordatus Petrus, dixit ei : Rabbi, ecce ficus, cui maledixisti, aruit.
^22^ Et respondens Jesus ait illis : Habete fidem Dei.
^23^ Amen dico vobis, quia quicumque dixerit huic monti : Tollere, et mittere in mare, et non hæsitaverit in corde suo, sed crediderit, quia quodcumque dixerit fiat, fiet ei.
^24^ Propterea dico vobis, omnia quæcumque orantes petitis, credite quia accipietis, et evenient vobis.
^25^ Et cum stabitis ad orandum, dimittite si quid habetis adversus aliquem : ut et Pater vester, qui in cælis est, dimittat vobis peccata vestra.
^26^ Quod si vos non dimiseritis : nec Pater vester, qui in cælis est, dimittet vobis peccata vestra.


^27^ Et veniunt rursus Jerosolymam. Et cum ambularet in templo, accedunt ad eum summi sacerdotes, et scribæ, et seniores :
^28^ et dicunt ei : In qua potestate hæc facis ? et quis dedit tibi hanc potestatem ut ista facias ?
^29^ Jesus autem respondens, ait illis : Interrogabo vos et ego unum verbum, et respondete mihi : et dicam vobis in qua potestate hæc faciam.
^30^ Baptismus Joannis, de cælo erat, an ex hominibus ? Respondete mihi.
^31^ At illi cogitabant secum, dicentes : Si dixerimus : De cælo, dicet : Quare ergo non credidistis ei ?
^32^ Si dixerimus : Ex hominibus, timemus populum : omnes enim habebant Joannem quia vere propheta esset.
^33^ Et respondentes dicunt Jesu : Nescimus. Et respondens Jesus ait illis : Neque ego dico vobis in qua potestate hæc faciam.

## 12

Et cœpit illis in parabolis loqui : Vineam pastinavit homo, et circumdedit sepem, et fodit lacum, et ædificavit turrim, et locavit eam agricolis, et peregre profectus est.
^2^ Et misit ad agricolas in tempore servum ut ab agricolis acciperet de fructu vineæ.
^3^ Qui apprehensum eum ceciderunt, et dimiserunt vacuum.
^4^ Et iterum misit ad illos alium servum : et illum in capite vulneraverunt, et contumeliis affecerunt.
^5^ Et rursum alium misit, et illum occiderunt : et plures alios : quosdam cædentes, alios vero occidentes.
^6^ Adhuc ergo unum habens filium carissimum, et illum misit ad eos novissimum, dicens : Quia reverebuntur filium meum.
^7^ Coloni autem dixerunt ad invicem : Hic est hæres : venite, occidamus eum : et nostra erit hæreditas.
^8^ Et apprehendentes eum, occiderunt : et ejecerunt extra vineam.
^9^ Quid ergo faciet dominus vineæ ? Veniet, et perdet colonos, et dabit vineam aliis.
^10^ Nec scripturam hanc legistis : Lapidem quem reprobaverunt ædificantes, hic factus est in caput anguli :
^11^ a Domino factum est istud, et est mirabile in oculis nostris ?
^12^ Et quærebant eum tenere : et timuerunt turbam : cognoverunt enim quoniam ad eos parabolam hanc dixerit. Et relicto eo abierunt.


^13^ Et mittunt ad eum quosdam ex pharisæis, et herodianis, ut eum caperent in verbo.
^14^ Qui venientes dicunt ei : Magister, scimus quia verax es, et non curas quemquam : nec enim vides in faciem hominum, sed in veritate viam Dei doces. Licet dari tributum Cæsari, an non dabimus ?
^15^ Qui sciens versutiam illorum, ait illis : Quid me tentatis ? afferte mihi denarium ut videam.
^16^ At illi attulerunt ei. Et ait illis : Cujus est imago hæc, et inscriptio ? Dicunt ei : Cæsaris.
^17^ Respondens autem Jesus dixit illis : Reddite igitur quæ sunt Cæsaris, Cæsari : et quæ sunt Dei, Deo. Et mirabantur super eo.


^18^ Et venerunt ad eum sadducæi, qui dicunt resurrectionem non esse : et interrogabant eum, dicentes :
^19^ Magister, Moyses nobis scripsit, ut si cujus frater mortuus fuerit, et dimiserit uxorem, et filios non reliquerit, accipiat frater ejus uxorem ipsius, et resuscitet semen fratri suo.
^20^ Septem ergo fratres erant : et primus accepit uxorem, et mortuus est non relicto semine.
^21^ Et secundus accepit eam, et mortuus est : et nec iste reliquit semen. Et tertius similiter.
^22^ Et acceperunt eam similiter septem : et non reliquerunt semen. Novissima omnium defuncta est et mulier.
^23^ In resurrectione ergo cum resurrexerint, cujus de his erit uxor ? septem enim habuerunt eam uxorem.
^24^ Et respondens Jesus, ait illis : Nonne ideo erratis, non scientes Scripturas, neque virtutem Dei ?
^25^ Cum enim a mortuis resurrexerint, neque nubent, neque nubentur, sed sunt sicut angeli in cælis.
^26^ De mortuis autem quod resurgant, non legistis in libro Moysi, super rubum, quomodo dixerit illi Deus, inquiens : Ego sum Deus Abraham, et Deus Isaac, et Deus Jacob ?
^27^ Non est Deus mortuorum, sed vivorum. Vos ergo multum erratis.


^28^ Et accessit unus de scribis, qui audierat illos conquirentes, et videns quoniam bene illis responderit, interrogavit eum quod esset primum omnium mandatum.
^29^ Jesus autem respondit ei : Quia primum omnium mandatum est : Audi Israël, Dominus Deus tuus, Deus unus est :
^30^ et diliges Dominum Deum tuum ex toto corde tuo, et ex tota anima tua, et ex tota mente tua, et ex tota virtute tua. Hoc est primum mandatum.
^31^ Secundum autem simile est illi : Diliges proximum tuum tamquam teipsum. Majus horum aliud mandatum non est.
^32^ Et ait illi scriba : Bene, Magister, in veritate dixisti, quia unus est Deus, et non est alius præter eum.
^33^ Et ut diligatur ex toto corde, et ex toto intellectu, et ex tota anima, et ex tota fortitudine, et diligere proximum tamquam seipsum, majus est omnibus holocautomatibus, et sacrificiis.
^34^ Jesus autem videns quod sapienter respondisset, dixit illi : Non es longe a regno Dei. Et nemo jam audebat eum interrogare.


^35^ Et respondens Jesus dicebat, docens in templo : Quomodo dicunt scribæ Christum filium esse David ?
^36^ Ipse enim David dicit in Spiritu Sancto : Dixit Dominus Domino meo : Sede a dextris meis, donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum.
^37^ Ipse ergo David dicit eum Dominum, et unde est filius ejus ? Et multa turba eum libenter audivit.
^38^ Et dicebat eis in doctrina sua : Cavete a scribis, qui volunt in stolis ambulare, et salutari in foro,
^39^ et in primis cathedris sedere in synagogis, et primos discubitus in cœnis :
^40^ qui devorant domos viduarum sub obtentu prolixæ orationis : hi accipient prolixius judicium.


^41^ Et sedens Jesus contra gazophylacium, aspiciebat quomodo turba jactaret æs in gazophylacium, et multi divites jactabant multa.
^42^ Cum venisset autem vidua una pauper, misit duo minuta, quod est quadrans,
^43^ et convocans discipulos suos, ait illis : Amen dico vobis, quoniam vidua hæc pauper plus omnibus misit, qui miserunt in gazophylacium.
^44^ Omnes enim ex eo, quod abundabat illis, miserunt : hæc vero de penuria sua omnia quæ habuit misit totum victum suum.

## 13

Et cum egrederetur de templo, ait illi unus ex discipulis suis : Magister, aspice quales lapides, et quales structuræ.
^2^ Et respondens Jesus, ait illi : Vides has omnes magnas ædificationes ? Non relinquetur lapis super lapidem, qui non destruatur.


^3^ Et cum sederet in monte Olivarum contra templum, interrogabant eum separatim Petrus, et Jacobus, et Joannes, et Andreas :
^4^ Dic nobis, quando ista fient ? et quod signum erit, quando hæc omnia incipient consummari ?
^5^ Et respondens Jesus cœpit dicere illis : Videte ne quis vos seducat :
^6^ multi enim venient in nomine meo, dicentes quia ego sum : et multos seducent.
^7^ Cum audieritis autem bella, et opiniones bellorum, ne timueritis : oportet enim hæc fieri : sed nondum finis.
^8^ Exsurget enim gens contra gentem, et regnum super regnum, et erunt terræmotus per loca, et fames. Initium dolorum hæc.


^9^ Videte autem vosmetipsos. Tradent enim vos in consiliis, et in synagogis vapulabitis, et ante præsides et reges stabitis propter me, in testimonium illis.
^10^ Et in omnes gentes primum oportet prædicari Evangelium.
^11^ Et cum duxerint vos tradentes, nolite præcogitare quid loquamini : sed quod datum vobis fuerit in illa hora, id loquimini : non enim vos estis loquentes, sed Spiritus Sanctus.
^12^ Tradet autem frater fratrem in mortem, et pater filium : et consurgent filii in parentes, et morte afficient eos.
^13^ Et eritis odio omnibus propter nomen meum. Qui autem sustinuerit in finem, hic salvus erit.


^14^ Cum autem videritis abominationem desolationis stantem, ubi non debet, qui legit, intelligat : tunc qui in Judæa sunt, fugiant in montes :
^15^ et qui super tectum, ne descendat in domum, nec introëat ut tollat quid de domo sua :
^16^ et qui in agro erit, non revertatur retro tollere vestimentum suum.
^17^ Væ autem prægnantibus et nutrientibus in illis diebus.


^18^ Orate vero ut hieme non fiant.
^19^ Erunt enim dies illi tribulationes tales quales non fuerunt ab initio creaturæ, quam condidit Deus usque nunc, neque fient.
^20^ Et nisi breviasset Dominus dies, non fuisset salva omnis caro : sed propter electos, quos elegit, breviavit dies.
^21^ Et tunc si quis vobis dixerit : Ecce hic est Christus, ecce illic, ne credideritis.
^22^ Exsurgent enim pseudochristi et pseudoprophetæ, et dabunt signa et portenta ad seducendos, si fieri potest, etiam electos.
^23^ Vos ergo videte : ecce prædixi vobis omnia.


^24^ Sed in illis diebus, post tribulationem illam, sol contenebrabitur, et luna non dabit splendorem suum :
^25^ et stellæ cæli erunt decidentes, et virtutes, quæ in cælis sunt, movebuntur.
^26^ Et tunc videbunt Filium hominis venientem in nubibus cum virtute multa et gloria.
^27^ Et tunc mittet angelos suos, et congregabit electos suos a quatuor ventis, a summo terræ usque ad summum cæli.


^28^ A ficu autem discite parabolam. Cum jam ramus ejus tener fuerit, et nata fuerint folia, cognoscitis quia in proximo sit æstas :
^29^ sic et vos cum videritis hæc fieri, scitote quod in proximo sit, in ostiis.
^30^ Amen dico vobis, quoniam non transibit generatio hæc, donec omnia ista fiant.
^31^ Cælum et terra transibunt, verba autem mea non transibunt.


^32^ De die autem illo vel hora nemo scit, neque angeli in cælo, neque Filius, nisi Pater.
^33^ Videte, vigilate, et orate : nescitis enim quando tempus sit.
^34^ Sicut homo qui peregre profectus reliquit domum suam, et dedit servis suis potestatem cujusque operis, et janitori præcepit ut vigilet,
^35^ vigilate ergo (nescitis enim quando dominus domus veniat : sero, an media nocte, an galli cantu, an mane),
^36^ ne, cum venerit repente, inveniat vos dormientes.
^37^ Quod autem vobis dico, omnibus dico : Vigilate.

## 14

Erat autem Pascha et azyma post biduum : et quærebant summi sacerdotes et scribæ quomodo eum dolo tenerent, et occiderent.
^2^ Dicebant autem : Non in die festo, ne forte tumultus fieret in populo.


^3^ Et cum esset Bethaniæ in domo Simonis leprosi, et recumberet, venit mulier habens alabastrum unguenti nardi spicati pretiosi : et fracto alabastro, effudit super caput ejus.
^4^ Erant autem quidam indigne ferentes intra semetipsos, et dicentes : Ut quid perditio ista unguenti facta est ?
^5^ poterat enim unguentum istud venundari plus quam trecentis denariis, et dari pauperibus. Et fremebant in eam.
^6^ Jesus autem dixit : Sinite eam, quid illi molesti estis ? Bonum opus operata est in me :
^7^ semper enim pauperes habetis vobiscum : et cum volueritis, potestis illis benefacere : me autem non semper habetis.
^8^ Quod habuit hæc, fecit : prævenit ungere corpus meum in sepulturam.
^9^ Amen dico vobis : Ubicumque prædicatum fuerit Evangelium istud in universo mundo, et quod fecit hæc, narrabitur in memoriam ejus.


^10^ Et Judas Iscariotes, unus de duodecim, abiit ad summos sacerdotes, ut proderet eum illis.
^11^ Qui audientes gavisi sunt : et promiserunt ei pecuniam se daturos. Et quærebat quomodo illum opportune traderet.


^12^ Et primo die azymorum quando Pascha immolabant, dicunt ei discipuli : Quo vis eamus, et paremus tibi ut manduces Pascha ?
^13^ Et mittit duos ex discipulis suis, et dicit eis : Ite in civitatem, et occurret vobis homo lagenam aquæ bajulans : sequimini eum,
^14^ et quocumque introierit, dicite domino domus, quia magister dicit : Ubi est refectio mea, ubi Pascha cum discipulis meis manducem ?
^15^ Et ipse vobis demonstrabit cœnaculum grande, stratum : et illic parate nobis.
^16^ Et abierunt discipuli ejus, et venerunt in civitatem : et invenerunt sicut dixerat illis, et paraverunt Pascha.
^17^ Vespere autem facto, venit cum duodecim.
^18^ Et discumbentibus eis, et manducantibus, ait Jesus : Amen dico vobis, quia unus ex vobis tradet me, qui manducat mecum.
^19^ At illi cœperunt contristari, et dicere ei singulatim : Numquid ego ?
^20^ Qui ait illis : Unus ex duodecim, qui intingit mecum manum in catino.
^21^ Et Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de eo : væ autem homini illi per quem Filius hominis tradetur ! bonum erat ei, si non esset natus homo ille.


^22^ Et manducantibus illis, accepit Jesus panem : et benedicens fregit, et dedit eis, et ait : Sumite, hoc est corpus meum.
^23^ Et accepto calice, gratias agens dedit eis : et biberunt ex illo omnes.
^24^ Et ait illis : Hic est sanguis meus novi testamenti, qui pro multis effundetur.
^25^ Amen dico vobis, quia jam non bibam de hoc genimine vitis usque in diem illum, cum illud bibam novum in regno Dei.


^26^ Et hymno dicto exierunt in montem Olivarum.
^27^ Et ait eis Jesus : Omnes scandalizabimini in me in nocte ista : quia scriptum est : Percutiam pastorem, et dispergentur oves.
^28^ Sed postquam resurrexero, præcedam vos in Galilæam.
^29^ Petrus autem ait illi : Et si omnes scandalizati fuerint in te, sed non ego.
^30^ Et ait illi Jesus : Amen dico tibi, quia tu hodie in nocte hac, priusquam gallus vocem bis dederit, ter me es negaturus.
^31^ At ille amplius loquebatur : Et si oportuerit me simul commori tibi, non te negabo. Similiter autem et omnes dicebant.


^32^ Et veniunt in prædium, cui nomen Gethsemani. Et ait discipulis suis : Sedete hic donec orem.
^33^ Et assumit Petrum, et Jacobum, et Joannem secum : et cœpit pavere et tædere.
^34^ Et ait illis : Tristis est anima mea usque ad mortem : sustinete hic, et vigilate.
^35^ Et cum processisset paululum, procidit super terram, et orabat ut, si fieri posset, transiret ab eo hora.
^36^ Et dixit : Abba pater, omnia tibi possibilia sunt : transfer calicem hunc a me : sed non quod ego volo, sed quod tu.
^37^ Et venit, et invenit eos dormientes. Et ait Petro : Simon, dormis ? non potuisti una hora vigilare ?
^38^ vigilate et orate, ut non intretis in tentationem. Spiritus quidem promptus est, caro vero infirma.
^39^ Et iterum abiens oravit, eumdem sermonem dicens.
^40^ Et reversus, denuo invenit eos dormientes (erant enim oculi eorum gravati), et ignorabant quid responderent ei.
^41^ Et venit tertio, et ait illis : Dormite jam, et requiescite. Sufficit : venit hora : ecce Filius hominis tradetur in manus peccatorum.
^42^ Surgite, eamus : ecce qui me tradet, prope est.


^43^ Et, adhuc eo loquente, venit Judas Iscariotes unus de duodecim, et cum eo turba multa cum gladiis et lignis, a summis sacerdotibus, et scribis, et senioribus.
^44^ Dederat autem traditor ejus signum eis, dicens : Quemcumque osculatus fuero, ipse est, tenete eum, et ducite caute.
^45^ Et cum venisset, statim accedens ad eum, ait : Ave Rabbi : et osculatus est eum.
^46^ At illi manus injecerunt in eum, et tenuerunt eum.
^47^ Unus autem quidam de circumstantibus educens gladium, percussit servum summi sacerdotis, et amputavit illi auriculam.
^48^ Et respondens Jesus, ait illis : Tamquam ad latronem existis cum gladiis et lignis comprehendere me ?
^49^ quotidie eram apud vos in templo docens, et non me tenuistis. Sed ut impleantur Scripturæ.
^50^ Tunc discipuli ejus relinquentes eum, omnes fugerunt.
^51^ Adolescens autem quidam sequebatur eum amictus sindone super nudo : et tenuerunt eum.
^52^ At ille rejecta sindone, nudus profugit ab eis.


^53^ Et adduxerunt Jesum ad summum sacerdotem : et convenerunt omnes sacerdotes, et scribæ, et seniores.
^54^ Petrus autem a longe secutus est eum usque intro in atrium summi sacerdotis : et sedebat cum ministris ad ignem, et calefaciebat se.
^55^ Summi vero sacerdotes et omne concilium quærebant adversus Jesum testimonium ut eum morti traderent : nec inveniebant.
^56^ Multi enim testimonium falsum dicebant adversus eum : et convenientia testimonia non erant.
^57^ Et quidam surgentes, falsum testimonium ferebant adversus eum, dicentes :
^58^ Quoniam nos audivimus eum dicentem : Ego dissolvam templum hoc manu factum, et per triduum aliud non manu factum ædificabo.
^59^ Et non erat conveniens testimonium illorum.
^60^ Et exsurgens summus sacerdos in medium, interrogavit Jesum, dicens : Non respondes quidquam ad ea quæ tibi objiciuntur ab his ?
^61^ Ille autem tacebat, et nihil respondit. Rursum summus sacerdos interrogabat eum, et dixit ei : Tu es Christus Filius Dei benedicti ?
^62^ Jesus autem dixit illi : Ego sum : et videbitis Filium hominis sedentem a dextris virtutis Dei, et venientem cum nubibus cæli.
^63^ Summus autem sacerdos scindens vestimenta sua, ait : Quid adhuc desideramus testes ?
^64^ Audistis blasphemiam : quid vobis videtur ? Qui omnes condemnaverunt eum esse reum mortis.
^65^ Et cœperunt quidam conspuere eum, et velare faciem ejus, et colaphis eum cædere, et dicere ei : Prophetiza : et ministri alapis eum cædebant.


^66^ Et cum esset Petrus in atrio deorsum, venit una ex ancillis summi sacerdotis :
^67^ et cum vidisset Petrum calefacientem se, aspiciens illum, ait : Et tu cum Jesu Nazareno eras.
^68^ At ille negavit, dicens : Neque scio, neque novi quid dicas. Et exiit foras ante atrium, et gallus cantavit.
^69^ Rursus autem cum vidisset illum ancilla, cœpit dicere circumstantibus : Quia hic ex illis est.
^70^ At ille iterum negavit. Et post pusillum rursus qui astabant, dicebant Petro : Vere ex illis es : nam et Galilæus es.
^71^ Ille autem cœpit anathematizare et jurare : Quia nescio hominem istum, quem dicitis.
^72^ Et statim gallus iterum cantavit. Et recordatus est Petrus verbi quod dixerat ei Jesus : Priusquam gallus cantet bis, ter me negabis. Et cœpit flere.

## 15

Et confestim mane consilium facientes summi sacerdotes cum senioribus, et scribis, et universo concilio, vincientes Jesum, duxerunt, et tradiderunt Pilato.
^2^ Et interrogavit eum Pilatus : Tu es rex Judæorum ? At ille respondens, ait illi : Tu dicis.
^3^ Et accusabant eum summi sacerdotes in multis.
^4^ Pilatus autem rursum interrogavit eum, dicens : Non respondes quidquam ? vide in quantis te accusant.
^5^ Jesus autem amplius nihil respondit, ita ut miraretur Pilatus.
^6^ Per diem autem festum solebat dimittere illis unum ex vinctis, quemcumque petissent.
^7^ Erat autem qui dicebatur Barrabas, qui cum seditiosis erat vinctus, qui in seditione fecerat homicidium.
^8^ Et cum ascendisset turba, cœpit rogare, sicut semper faciebat illis.
^9^ Pilatus autem respondit eis, et dixit : Vultis dimittam vobis regem Judæorum ?
^10^ Sciebat enim quod per invidiam tradidissent eum summi sacerdotes.
^11^ Pontifices autem concitaverunt turbam, ut magis Barabbam dimitteret eis.
^12^ Pilatus autem iterum respondens, ait illis : Quid ergo vultis faciam regi Judæorum ?
^13^ At illi iterum clamaverunt : Crucifige eum.
^14^ Pilatus vero dicebat illis : Quid enim mali fecit ? At illi magis clamabant : Crucifige eum.
^15^ Pilatus autem volens populo satisfacere, dimisit illis Barabbam, et tradidit Jesum flagellis cæsum, ut crucifigeretur.


^16^ Milites autem duxerunt eum in atrium prætorii, et convocant totam cohortem,
^17^ et induunt eum purpura, et imponunt ei plectentes spineam coronam.
^18^ Et cœperunt salutare eum : Ave rex Judæorum.
^19^ Et percutiebant caput ejus arundine : et conspuebant eum, et ponentes genua, adorabant eum.
^20^ Et postquam illuserunt ei, exuerunt illum purpura, et induerunt eum vestimentis suis : et educunt illum ut crucifigerent eum.


^21^ Et angariaverunt prætereuntem quempiam, Simonem Cyrenæum venientem de villa, patrem Alexandri et Rufi, ut tolleret crucem ejus.
^22^ Et perducunt illum in Golgotha locum : quod est interpretatum Calvariæ locus.
^23^ Et dabant ei bibere myrrhatum vinum : et non accepit.
^24^ Et crucifigentes eum, diviserunt vestimenta ejus, mittentes sortem super eis, quis quid tolleret.
^25^ Erat autem hora tertia : et crucifixerunt eum.
^26^ Et erat titulus causæ ejus inscriptus : Rex Judæorum.
^27^ Et cum eo crucifigunt duos latrones : unum a dextris, et alium a sinistris ejus.
^28^ Et impleta est Scriptura, quæ dicit : Et cum iniquis reputatus est.
^29^ Et prætereuntes blasphemabant eum, moventes capita sua, et dicentes : Vah ! qui destruis templum Dei, et in tribus diebus reædificas,
^30^ salvum fac temetipsum descendens de cruce.
^31^ Similiter et summi sacerdotes illudentes, ad alterutrum cum scribis dicebant : Alios salvos fecit ; seipsum non potest salvum facere.
^32^ Christus rex Israël descendat nunc de cruce, ut videamus, et credamus. Et qui cum eo crucifixi erant, convitiabantur ei.


^33^ Et facta hora sexta, tenebræ factæ sunt per totam terram usque in horam nonam.
^34^ Et hora nona exclamavit Jesus voce magna, dicens : Eloi, eloi, lamma sabacthani ? quod est interpretatum : Deus meus, Deus meus, ut quid dereliquisti me ?
^35^ Et quidam de circumstantibus audientes, dicebant : Ecce Eliam vocat.
^36^ Currens autem unus, et implens spongiam aceto, circumponensque calamo, potum dabat ei, dicens : Sinite, videamus si veniat Elias ad deponendum eum.
^37^ Jesus autem emissa voce magna expiravit.


^38^ Et velum templi scissum est in duo, a summo usque deorsum.
^39^ Videns autem centurio, qui ex adverso stabat, quia sic clamans expirasset, ait : Vere hic homo Filius Dei erat.


^40^ Erant autem et mulieres de longe aspicientes : inter quas erat Maria Magdalene, et Maria Jacobi minoris, et Joseph mater, et Salome :
^41^ et cum esset in Galilæa, sequebantur eum, et ministrabant ei, et aliæ multæ, quæ simul cum eo ascenderant Jerosolymam.
^42^ Et cum jam sero esset factum (quia erat parasceve, quod est ante sabbatum),
^43^ venit Joseph ab Arimathæa nobilis decurio, qui et ipse erat exspectans regnum Dei, et audacter introivit ad Pilatum, et petiit corpus Jesu.
^44^ Pilatus autem mirabatur si jam obiisset. Et accersito centurione, interrogavit eum si jam mortuus esset.
^45^ Et cum cognovisset a centurione, donavit corpus Joseph.
^46^ Joseph autem mercatus sindonem, et deponens eum involvit sindone, et posuit eum in monumento quod erat excisum de petra, et advolvit lapidem ad ostium monumenti.
^47^ Maria autem Magdalene et Maria Joseph aspiciebant ubi poneretur.

## 16

Et cum transisset sabbatum, Maria Magdalene, et Maria Jacobi, et Salome emerunt aromata ut venientes ungerent Jesum.
^2^ Et valde mane una sabbatorum, veniunt ad monumentum, orto jam sole.
^3^ Et dicebant ad invicem : Quis revolvet nobis lapidem ab ostio monumenti ?
^4^ Et respicientes viderunt revolutum lapidem. Erat quippe magnus valde.
^5^ Et introëuntes in monumentum viderunt juvenem sedentem in dextris, coopertum stola candida, et obstupuerunt.
^6^ Qui dicit illis : Nolite expavescere : Jesum quæritis Nazarenum, crucifixum : surrexit, non est hic, ecce locus ubi posuerunt eum.
^7^ Sed ite, dicite discipulis ejus, et Petro, quia præcedit vos in Galilæam : ibi eum videbitis, sicut dixit vobis.
^8^ At illæ exeuntes, fugerunt de monumento : invaserat enim eas tremor et pavor : et nemini quidquam dixerunt : timebant enim.


^9^ Surgens autem mane prima sabbati, apparuit primo Mariæ Magdalene, de qua ejecerat septem dæmonia.
^10^ Illa vadens nuntiavit his, qui cum eo fuerant, lugentibus et flentibus.
^11^ Et illi audientes quia viveret, et visus esset ab ea, non crediderunt.


^12^ Post hæc autem duobus ex his ambulantibus ostensus est in alia effigie, euntibus in villam :
^13^ et illi euntes nuntiaverunt ceteris : nec illis crediderunt.
^14^ Novissime recumbentibus illis undecim apparuit : et exprobravit incredulitatem eorum et duritiam cordis : quia iis, qui viderant eum resurrexisse, non crediderunt.
^15^ Et dixit eis : Euntes in mundum universum prædicate Evangelium omni creaturæ.
^16^ Qui crediderit, et baptizatus fuerit, salvus erit : qui vero non crediderit, condemnabitur.
^17^ Signa autem eos qui crediderint, hæc sequentur : in nomine meo dæmonia ejicient : linguis loquentur novis :
^18^ serpentes tollent : et si mortiferum quid biberint, non eis nocebit : super ægros manus imponent, et bene habebunt.


^19^ Et Dominus quidem Jesus postquam locutus est eis, assumptus est in cælum, et sedet a dextris Dei.
^20^ Illi autem profecti prædicaverunt ubique, Domino cooperante, et sermonem confirmante, sequentibus signis.
